\documentclass{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{parskip}
\begin{document}
\begin{center}
\Large{LA Klausur vom 1. 8. 2018 - Mitschrift}
\end{center}

Ihre Aussagen für die Aufgaben 1 bis 4 müssen Sie nicht begründen. Ein falsches
Ergebnis gibt 0 Punkte.

Ihre Aussagen für die Aufgaben 5 bis 9 müssen Sie begründen. Für einen richtigen
Lösungsweg gibt es Teilpunkte.

\textbf{In den nächsten Aufgaben müssen Sie ihren Lösungsweg nicht begründen.
Für eine falsches Ergebnis gibt es null Punkte.}

\paragraph{Aufgabe 1}
Seien $v, w \in \mathbb{R}^{3 \times 1}$ gegeben mit
$v = \begin{pmatrix}-\sqrt{27}\\3\\-6\end{pmatrix}$,
$w = \begin{pmatrix}0\\-2\\3 \sqrt{7}\end{pmatrix}$.

\begin{description}
    \item[a)] Bestimmen Sie $||w||$.
    \item[b)] Bestimmen Sie den Cosinus $\cos(\alpha)$ des Winkels $\alpha$ zwischen $v$ und $w$.
    \item[c)] Es sei die Basis 
            $(\begin{pmatrix}2\\2\\1\end{pmatrix},$
            $\begin{pmatrix}-7\\-5\\-3\end{pmatrix},$
            $\begin{pmatrix}-8\\-6\\-8\end{pmatrix})$ von $\mathbb{R}^{3 \times 1}$
        gegeben. Bestimmen Sie mithilfe des Gram-Schmidt-Verfahrens eine 
        Orthogonalbasis in der angegebenen Reihenfolge.
    \item[d)] Sei 
        $U = \langle\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix}\rangle$
        $\leq \mathbb{R}^{3 \times 1}$.
        Bestimmen Sie eine Basis von $U^{\perp}$.
\end{description}

\paragraph{Aufgabe 2}

Gegeben sei $A = \begin{pmatrix}1&1\\1&0\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{2 \times 2}$,
$\varphi : \mathbb{R}^{2 \times 2} \rightarrow \mathbb{R}^{2 \times 2}$,
$X \mapsto AX - XA$.

Sei 
$s = (\begin{pmatrix}1&0\\0&0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix},$
$\begin{pmatrix}0&0\\1&0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix})$.

\begin{description}
    \item[a)] Bestimmen Sie die Abbildungsmatrix $M_{s,s}(\varphi)$.
    \item[b)] Bestimmen Sie eine Basis von $\text{Bild}(\varphi)$.
    \item[c)] Bestimmen Sie eine Basis von $\text{Kern}(\varphi)$.
    \item[d)] Bestimmen Sie $\text{Rang}(\varphi)$.
\end{description}

\paragraph{Aufgabe 3}

Sei $a \in \mathbb{R},$
$A_a = \begin{pmatrix}
    a - 1 & 0 & 1 \\
    -a + 1 & a + 1 & -4 \\
    a - 1 & - a - 1 & 3
\end{pmatrix}$.

\begin{description}
    \item[a)] Bestimmen Sie $\det(A)$.
    \item[b)] Für welche $a \in \mathbb{R}$ ist $A_a \in \text{GL}_3(\mathbb{R})$?
    \item[c)] Für welche $a \in \mathbb{Z}$ ist $A_a \in \text{GL}_3(\mathbb{Z})$?
\end{description}

\paragraph{Aufgabe 4}

Sei $A = \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 0 & -3 \\
    -1 & 3 & 0 & 6 \\
    8 & -5 & -1 & -21 \\
    0 & 0 & 0 & -1
\end{pmatrix}$.

\begin{description}
    \item[a)] Bestimmen Sie das charakteristische Polynom $\chi_A(X)$.
    \item[b)] Bestimmen Sie alle Eigenwerte von $A$.
    \item[c)] Bestimmen Sie zu jedem Eigenwert von $A$ eine Basis des Eigenvektorraums.
    \item[d)] Bestimmen Sie zu jedem Eigenwert von $A$ die geometrischen und algebraischen
        Vielfachheiten.
\end{description}

\paragraph{Aufgabe 5}

Es sei ein linearer Code $C \leq \mathbb{F}^{6 \times 1}$ mit der Kontrollmatrix
$B = \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
    0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 
\end{pmatrix}$ gegeben.

\begin{description}
    \item[a)] Bestimmen Sie eine Basis von $C$.   
    \item[b)] Bestimmen Sie die Minimaldistanz $d(C)$.
    \item[c)] Wie viele Vektoren vom Gewicht 2 enthält $C$?
    \item[d)] Welche Syndrome haben einen Nebenklassenanführer vom Gewicht 1?
\end{description}

\bigskip

\textbf{Die nächsten Aufgaben sind Beweisaufgaben. Sie müssen einen vollständigen Rechenweg
angeben und Ihre Aussagen begründen.}

\paragraph{Aufgabe 6}
Sei $n \in \mathbb{N}, A \in \mathbb{C}^{n \times n}$ gegeben mit
$A^4 = E_n$. Zeigen Sie, dass $A$ diagonalisierbar ist.

\paragraph{Aufgabe 7}
Sei $n \in \mathbb{N}$, ein Körper $K$ gegeben.
Zeigen Sie: Genau dann gilt $\text{Rang}(A) \leq 1$, wenn es Vektoren
$u, v \in K^{n \times 1}$ gibt mit $A = u v^{tr}$.

\paragraph{Aufgabe 8}

Sei $V$ ein $\mathbb{R}$ - Vektorraum mit einem Skalarprodukt $\langle\cdot,\cdot\rangle$.
\begin{description}
    \item[a)] Sei $v \in V$ fest. Zeigen Sie: $\varphi_v: V \rightarrow \mathbb{R}$ mit
        $\varphi_v(w) = \langle v, w \rangle$ für $w \in V$ ist eine lineare Abbildung.
    \item[b)] Sei $W \leq V$ ein Untervektorraum von $V$ mit
        $W^{\perp} = \{v \in V \mid \langle v, w \rangle = 0 \text{ für } w \in W\}$.
        Zeigen Sie:
        Für $v \in V, w \in W, u \in W^{\perp}$ mit $v = w + u$ gilt
        $||v||^2 = ||w||^2 + ||u||^2$.
\end{description}

\paragraph{Aufgabe 9}

Sei $K \in \{\mathbb{R}, \mathbb{C}\}, n \in \mathbb{N}$.

Seien $A, B \in K^{n \times n}$ unitär, das heißt 
$A^{ad} = A^{-1}$ und $B^{ad} = B^{-1}$.
Zeigen Sie:
\begin{description}
    \item[a)] $AB$ ist unitär.
    \item[b)] $A^{-1}$ ist unitär.
\end{description}

\end{document}

